\documentclass[a4paper,11pt,twocolumn]{article}

% ---- Encoding & language ----
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{lmodern}

% ---- Page geometry (8 pages target) ----
\usepackage[
  top=25mm, bottom=25mm,
  left=18mm, right=18mm,
  columnsep=6mm
]{geometry}

% ---- Math ----
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}

% ---- Tables & figures ----
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}

% ---- Hyperlinks ----
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ---- Citations ----
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}

% ---- Compact lists ----
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep,leftmargin=*}

% ---- Captions ----
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}

% ---- Algorithm ----
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

% ---- Section formatting ----
\usepackage{titlesec}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.2ex plus 0.3ex}{0.6ex plus 0.1ex}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{0.8ex plus 0.2ex}{0.4ex plus 0.1ex}

% ---- HIGHLIGHTING CHANGES ----
\usepackage{xcolor}
% \hl{...} = żółte tło = tekst nowy lub zmieniony vs. v1
% Implementacja przez \colorbox nie łamie linii, więc używamy
% kolorowania tekstu (niebieski) zamiast tła:
\newcommand{\hl}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
% Aby wyłączyć podświetlenie (wersja czysta), odkomentuj:
% \renewcommand{\hl}[1]{#1}

% ---- Abstract environment ----
\renewenvironment{abstract}{%
  \small\quotation\noindent\textbf{Streszczenie.}\enspace
}{\endquotation}

% ---- Title ----
\title{%
  \Large\bfseries
  \hl{Adaptacyjna reprezentacja naukowców w~przestrzeni embeddingów}\\
  \hl{z~oceną jakości redukcji wymiarowości}%
}

\author{%
  Patryk Żywica\textsuperscript{1} \quad
  Daria Dworzyńska-Wujec\textsuperscript{1} \quad
  Michał Wujec\textsuperscript{1}\\
  Miłosz Rolewski\textsuperscript{1} \quad
  Jakub Paszke\textsuperscript{1}\\[4pt]
  \textsuperscript{1}Wydział Matematyki i~Informatyki,
  Uniwersytet im.~Adama Mickiewicza w~Poznaniu\\
  \texttt{patryk.zywica@amu.edu.pl}
}

\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

% ============================================================
%  ABSTRACT
% ============================================================
\begin{abstract}
Dynamiczny wzrost liczby publikacji naukowych wymaga narzędzi umożliwiających
automatyczną eksplorację zarówno pojedynczych artykułów, jak i~profili
badawczych ich autorów.
\hl{W~niniejszym artykule podejmujemy dwa powiązane problemy badawcze.
Po pierwsze, badamy czy naukowca można wiarygodnie reprezentować
pojedynczym punktem (centroidem) w~przestrzeni embeddingów, czy też
należy stosować reprezentację wielopunktową uwzględniającą wielomodalność
profilu badawczego. Po drugie, przeprowadzamy systematyczne porównanie
ośmiu metod redukcji wymiarowości pod kątem jakości wizualizacji
zbiorów artykułów naukowych.}
\hl{Badania przeprowadzono na zbiorze} $N=3440$ publikacji
$115$~autorów \hl{z~14~jednostek organizacyjnych}.
\hl{Proponujemy} adaptacyjną reprezentację, w~której
decyzja o~liczbie punktów reprezentujących badacza
podejmowana jest per autor na podstawie diagnostyki
stabilności centroidu oraz automatycznej dekompozycji multi-cluster.
\hl{Do oceny jakości projekcji 2D proponujemy autorski wskaźnik
Composite Score, agregujący siedem metryk lokalnych i~globalnych.}
Model embeddingowy BGE-base został dostrojony funkcją straty CoSENTLoss
z~hierarchiczną odległością kategorii ArXiv, co poprawiło wariancję
wyjaśnioną w~PCA~2D z~33,11\% do 54,71\% na profilach autorów.
85,2\% autorów z~co najmniej pięcioma publikacjami wykazuje wieloklastrową
strukturę profilu badawczego (średnio $k=2{,}59$ klastrów).
\end{abstract}

\smallskip\noindent
\textbf{Słowa kluczowe:}
embeddingi tekstowe, redukcja wymiarowości, profilowanie naukowców,
reprezentacja adaptacyjna, fine-tuning, wizualizacja danych naukowych

% ============================================================
\section{Wprowadzenie}
\label{sec:intro}
% ============================================================

Współczesna nauka generuje publikacje w~tempie przekraczającym możliwości
ręcznej analizy. Tylko w~roku 2024 w~bazie OpenAlex zarejestrowano ponad
200 milionów prac naukowych. Dla badacza szukającego potencjalnych
współpracowników, recenzenta oceniającego dorobek czy administratora
jednostki potrzebne są narzędzia umożliwiające szybką eksplorację
przestrzeni tematycznej --- zarówno na poziomie pojedynczych artykułów,
jak i~całych profili badawczych.

% >>> NOWY AKAPIT: klasyczne podejścia i ich ograniczenia [uwaga PŻ l.121]
\hl{Istniejące narzędzia eksploracji literatury --- Google Scholar,
Semantic Scholar, OpenAlex --- umożliwiają wyszukiwanie artykułów
po słowach kluczowych oraz przeglądanie grafów cytowań, lecz nie
oferują wizualnej mapy tematycznej pozwalającej na szybką orientację
w~strukturze dyscypliny. Grupowanie autorów według profilu badawczego
wymaga ręcznej analizy dorobku lub opiera się na prostych wskaźnikach
bibliometrycznych (np.~h-indeks), które nie uwzględniają semantycznej
bliskości tematów. Wizualizacja oparta na embeddingach tekstowych
oferuje alternatywę: automatyczną projekcję zbioru publikacji lub
profili autorów na mapę 2D, na~której bliskość przestrzenna odpowiada
podobieństwu treściowemu.}

% >>> ZMIENIONY AKAPIT: pytania badawcze w odwróconej kolejności,
%     płaski język, motywacja d=2 [uwaga PŻ l.123]
\hl{Reprezentacja tekstu za pomocą embeddingów --- gęstych wektorów
w~przestrzeni $\mathbb{R}^d$ wytwarzanych przez pretrenowane modele
językowe --- jest standardowym podejściem do semantycznego modelowania
dokumentów. Na~ich podstawie profil badawczy autora można aproksymować
jako centroid (uśredniony wektor) embeddingów jego publikacji. Podejście
to zakłada jednak jednomodalność profilu, co nie jest spełnione
dla badaczy interdyscyplinarnych. Pierwszym problemem badawczym
podejmowanym w~niniejszej pracy jest zatem pytanie: czy naukowca
można wiarygodnie reprezentować pojedynczym centroidem, czy też
należy stosować reprezentację wielopunktową? Drugim problemem jest
ocena jakości wizualizacji 2D --- redukcja z~$d=768$ wymiarów do~dwóch
jest teoretycznie silnie stratna, a~mapę 2D uznaje się za~wiarygodną
dopiero po rygorystycznej walidacji. Projekcja do dwóch wymiarów,
choć drastycznie redukuje informację, jest jedynym formatem
umożliwiającym bezpośrednią wizualną inspekcję przez człowieka.}

% >>> ZMIENIONY AKAPIT: "badania obejmowały" zamiast "system" [uwaga PŻ l.133, 138]
\hl{W~ramach niniejszej pracy zaproponowano i~zbadano następujące
podejścia:}
\begin{enumerate}
  \item \hl{adaptacyjną reprezentację autorów, łączącą diagnostykę
        stabilności centroidu z~automatyczną dekompozycją
        wieloklastrową i~dostrojeniem modelu embeddingowego
        z~wykorzystaniem hierarchicznej taksonomii kategorii ArXiv,}
  \item \hl{systematyczne porównanie ośmiu metod redukcji wymiarowości
        z~użyciem siedmiu metryk jakości
        projekcji oraz autorskiego wskaźnika Composite Score.}
\end{enumerate}

% >>> ZMIENIONA KOLEJNOŚĆ: repr. autorów przed DR [uwaga PŻ l.123]
\hl{Badania przeprowadzono na zbiorze publikacji pracowników
Wydziału Matematyki i~Informatyki Uniwersytetu im.~Adama Mickiewicza
w~Poznaniu ($N=3440$~artykułów, $115$~autorów, $14$~jednostek
organizacyjnych).}

Artykuł ma następującą strukturę. Sekcja~\ref{sec:data} opisuje
\hl{materiały i~przygotowanie danych}.
Sekcja~\ref{sec:method} \hl{przedstawia proponowane podejście
w~dwóch obszarach: adaptacyjna reprezentacja autorów oraz ocena
jakości redukcji wymiarowości}.
Sekcja~\ref{sec:results} \hl{prezentuje wyniki eksperymentów},
a~sekcja~\ref{sec:concl} podsumowuje pracę.


% ============================================================
% >>> ZMIENIONA NAZWA SEKCJI [uwaga PŻ l.159]
\section{\hl{Materiały i~przygotowanie danych}}
\label{sec:data}
% ============================================================

% >>> ZMIENIONA NAZWA PODSEKCJI [uwaga PŻ l.164]
\subsection{\hl{Przygotowanie zbioru danych}}

Dane pozyskano z~Portalu Badawczego UAM oraz interfejsu OpenAlex
API~\cite{openalex}.
\hl{Procedura zbierania obejmowała} cztery etapy: (1)~scraping profili
pracowników WMI z~ekstrakcją identyfikatorów ORCID i~Scopus,
(2)~pobieranie metadanych publikacji z~OpenAlex na podstawie ORCID,
(3)~uzupełnianie brakujących abstraktów przez bezpośredni scraping
witryn wydawców (16~wariantów selektorów CSS), (4)~filtrowanie
i~deduplikacja. Wynikowy zbiór liczy $N=3440$ publikacji przypisanych
do $115$~autorów z~$14$~\hl{jednostek organizacyjnych} WMI. Średnia
liczba publikacji na autora wynosi $29{,}9$ (mediana~$19$).

% >>> NOWE: kryteria wykluczania [uwaga PŻ l.176]
\hl{Ze~zbioru wykluczono publikacje pozbawione abstraktu po~etapie
uzupełniania (etap~3) oraz duplikaty zidentyfikowane na podstawie
identyfikatora DOI. Autorów bez żadnej publikacji z~abstraktem
($n=49$) wykluczono z~dalszych analiz, pozostawiając $115$~autorów
z~co~najmniej jedną reprezentowalną pracą.}

% >>> ROZSZERZONY AKAPIT: rola ArXiv [uwaga PŻ l.179]
\hl{Jako korpus referencyjny do dostrojenia modelu embeddingowego
wykorzystano zbiór $18\,880$~artykułów pobranych z~repozytorium ArXiv
--- po $200$ z~każdej ze~$118$~podkategorii. ArXiv stanowi dogodne
źródło danych referencyjnych dzięki hierarchicznej, trzypoziomowej
taksonomii kategorii (grupa główna $\to$ archiwum $\to$ podkategoria),
która dostarcza sygnału nadzoru do uczenia metrycznego.}
63,8\% artykułów w~tym zbiorze posiada więcej niż jedną kategorię
(średnio~$2{,}06$).

% >>> ZMIENIONY OPIS: wybór modelu jako decyzja badawcza [uwaga PŻ l.185, 197]
\subsection{\hl{Embeddingi tekstowe}}

Dla każdej publikacji generowany jest embedding na podstawie konkatenacji
tytułu i~abstraktu: \texttt{"\{title\}. \{abstract\}"}. Wektory mają
wymiar $d=768$ i~są normalizowane $L^2$, dzięki czemu odległość
euklidesowa staje się monotoniczna względem podobieństwa kosinusowego:
\begin{equation}
  \|e_i - e_j\|^2 = 2(1 - e_i \cdot e_j).
  \label{eq:cosine}
\end{equation}

\hl{Wybór modelu embeddingowego stanowił decyzję badawczą opartą
na porównaniu dziewięciu pretrenowanych modeli (Tab.~\ref{tab:models})
na podzbiorze $2397$~artykułów ArXiv. Jako kryterium wyboru przyjęto
main-category purity --- odsetek par artykułów w~tym samym klastrze
K-means, które dzielą główną kategorię ArXiv. Najwyższą wartość
(70,55\% dla $k=118$) uzyskał model BAAI/bge-base-en-v1.5, który
wybrano jako model bazowy do dalszych badań.}

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Porównanie modeli embeddingowych (top~5 z~9 testowanych,
ArXiv $n=2397$, $k=118$).}
\label{tab:models}
\small
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
Model & $d$ & Purity \\
\midrule
BGE-base-en-v1.5    & 768  & 70,55\% \\
BGE-large-en-v1.5   & 1024 & 69,63\% \\
Nomic-embed-v1.5    & 768  & 69,50\% \\
SPECTER             & 768  & 68,88\% \\
all-mpnet-base-v2   & 768  & 68,09\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% >>> J-L USUNIĘTY STĄD — przeniesiony do sekcji Results [uwaga PŻ l.223]


% ============================================================
% >>> NOWA STRUKTURA: Proposed Approach [uwaga PŻ l.236-237]
\section{\hl{Proponowane podejście}}
\label{sec:method}
% ============================================================

% >>> NOWY AKAPIT ŁĄCZĄCY [uwaga PŻ l.237]
\hl{Proponowane podejście obejmuje dwa uzupełniające się obszary.
Pierwszy dotyczy reprezentacji autorów w~przestrzeni embeddingów ---
od~diagnostyki stabilności centroidu, przez dostrojenie modelu, po~schemat
decyzyjny o~trybie reprezentacji (jednopunktowa vs.\ wieloklastrowa).
Drugi dotyczy oceny jakości projekcji 2D --- od~wyboru metryk, po~autorski
wskaźnik Composite Score agregujący ich sygnały. Oba obszary łączy
wspólna przestrzeń embeddingów: jakość wizualizacji 2D warunkuje
interpretowalność map autorów.}


% ------------------------------------------------------------
\subsection{\hl{Adaptacyjna reprezentacja autora}}
\label{sec:author_method}
% ------------------------------------------------------------

\hl{\textbf{Centroid i~problem wielomodalności.}}
Naturalną reprezentacją profilu badawczego autora $a$ jest centroid ---
uśredniony wektor embeddingów jego publikacji:
\begin{equation}
  \hat{e}_a = \frac{\bar{e}_a}{\|\bar{e}_a\|}, \quad
  \bar{e}_a = \frac{1}{n_a}\sum_{p \in P_a} e_p,
  \label{eq:centroid}
\end{equation}
gdzie $P_a$ to zbiór publikacji autora, a~normalizacja $L^2$
zapewnia porównywalność z~embeddingami artykułów. Mean pooling
działa jako filtr szumów (wygładza jednorazowe tematy), jest
stałowymiarowy i~łatwo aktualizowalny inkrementalnie.

Problem pojawia się dla autorów o~zróżnicowanym profilu: centroid
badacza łączącego np.~robotykę z~medycyną trafia w~pustą przestrzeń
,,pomiędzy'' tymi obszarami, nie reprezentując wiernie żadnego z~nich.

\hl{\textbf{Diagnostyka stabilności centroidu.}}
Aby ocenić wiarygodność centroidu, zaproponowano trzy osie diagnostyczne:

\textbf{(1) Test bliskości współautorów.}
Zweryfikowano hipotezę, że współautorzy mają istotnie bliższe centroidy
niż pary losowe, za~pomocą testu U~Manna--Whitneya. Potwierdzenie
tej hipotezy waliduje, że embeddingi wychwytują rzeczywiste podobieństwo
badawcze.

\textbf{(2) Zgodność sąsiedztw top-$k$.}
Zmierzono miarę Jaccarda między zbiorami $k$~najbliższych sąsiadów
autora w~różnych konfiguracjach (model $\times$ typ tekstu wejściowego).
Wysoka zgodność oznacza, że profil jest semantycznie stabilny niezależnie
od wyboru modelu.

\textbf{(3) Stabilność centroidu względem liczby prac.}
Obliczono średnie podobieństwo kosinusowe między centroidem zbudowanym
z~losowego podzbioru $k$ prac a~centroidem pełnym, dla
$k \in \{3, 5, 10, 20, 50, 100\}$.

Diagnostykę przeprowadzono na sześciu modelach embeddingowych (SPECTER,
MiniLM-L6, MiniLM-L12, MPNet-Base, BGE-Small, Multilingual-MiniLM)
i~czterech wariantach tekstu wejściowego. Modele 768-wymiarowe
sprowadzano do wspólnego wymiaru~384 przez projekcję
Johnsona--Lindenstraussa, umożliwiając bezpośrednie porównania.

Jako dodatkowy sygnał interdyscyplinarności wprowadzono \emph{miarę
rozproszenia} (dispersion) embeddingów prac autora --- niezależną
od~liczby publikacji.

% >>> FINE-TUNING JAKO CZĘŚĆ METODY [uwaga PŻ l.443]
\hl{\textbf{Dostrojenie modelu embeddingowego.}}
\label{sec:finetune}
Model BGE-base dostrojono z~wykorzystaniem funkcji straty CoSENTLoss
na korpusie $18\,880$ artykułów ArXiv. Kluczowym elementem jest
hierarchiczna funkcja odległości oparta na trzypoziomowej taksonomii
ArXiv:
\begin{equation}
  h(c_i, c_j) = \begin{cases}
    0{,}00 & \text{ta sama podkategoria,} \\
    0{,}33 & \text{to samo archiwum,} \\
    0{,}67 & \text{ta sama grupa główna,} \\
    1{,}00 & \text{różne grupy.}
  \end{cases}
  \label{eq:hierarchy}
\end{equation}

Dla artykułów z~wieloma kategoriami (63,8\% zbioru) wynikowy score
łączy indeks Jaccarda zbiorów kategorii z~najlepszą odległością
hierarchiczną:
\begin{equation}
  s(p_i, p_j) = 0{,}5 \cdot J(C_i, C_j) + 0{,}5 \cdot
  \min_{c_i \in C_i, c_j \in C_j} h(c_i, c_j).
  \label{eq:score}
\end{equation}

% >>> DEKOMPOZYCJA JAKO OPIS METODY (bez wyników) [uwaga PŻ l.506]
\hl{\textbf{Dekompozycja wieloklastrowa.}}
Dla autorów z~co~najmniej pięcioma publikacjami testowany jest K-means
z~$k \in \{2, \ldots, 5\}$. Optymalną liczbę klastrów $k^\star$
wyznacza się jako maksymalizującą silhouette score~\cite{rousseeuw1987},
z~progiem $s_{min}$ --- poniżej którego autor otrzymuje reprezentację
jednopunktową. \hl{Każdy klaster etykietowany jest automatycznie
na~podstawie trzech najczęstszych tematów i~pięciu słów kluczowych
z~metadanych OpenAlex.}

% >>> SCHEMAT DECYZYJNY: kluczowy element metody [uwaga PŻ l.540]
\hl{\textbf{Schemat decyzyjny.}}
\label{sec:adaptive}
\hl{Zbiór cech diagnostycznych
$(n\_papers, stability@k, avg\_jaccard, dispersion)$ łączony jest
z~cechami strukturalnymi z~dekompozycji wieloklastrowej w~schemat
decyzyjny przypisujący każdemu autorowi jeden z~czterech trybów:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{SINGLE} --- stabilny centroid ($stability@k \geq 0{,}95$)
        i~brak wyraźnej struktury klastrowej ($silhouette < s_{min}$);
  \item \textbf{MULTI} --- stabilny centroid \emph{i} istotna struktura
        klastrowa ($silhouette \geq s_{min}$);
  \item \textbf{LOW\_CONF} --- zbyt mało publikacji ($n < 5$) dla
        wiarygodnej oceny;
  \item \textbf{AMBIGUOUS} --- niestabilny centroid bez wyraźnej struktury
        klastrowej.
\end{itemize}

Kluczowym aspektem jest to, że autor otrzymuje tryb MULTI tylko wtedy,
gdy zarówno jego centroid jest stabilny (diagnoza nie jest artefaktem
małej próby), jak i~silhouette podziału jest istotny (wielomodalność
jest realna, a~nie szumowa).


% ------------------------------------------------------------
% >>> NOWA PODSEKCJA: DR jako druga część metody [uwaga PŻ l.236]
\subsection{\hl{Ocena jakości redukcji wymiarowości}}
\label{sec:dr_method}
% ------------------------------------------------------------

% >>> ZMIENIONY AKAPIT: motywacja + formalna definicja [uwaga PŻ l.244]
\hl{Wizualizacja zbiorów artykułów wymaga projekcji z~przestrzeni
$\mathbb{R}^{768}$ do~$\mathbb{R}^2$. Jakość takiej projekcji nie
jest oczywista --- różne metody zachowują różne aspekty struktury
danych. Problem oceny jakości redukcji wymiarowości formalizujemy
jako wielokryterialną ocenę odwzorowania
$f: \mathbb{R}^{768} \to \mathbb{R}^2$ pod~kątem zachowania
relacji lokalnych (sąsiedztwa) i~globalnych (odległości).}

\hl{\textbf{Metody redukcji wymiarowości.}}
Porównano osiem metod, podzielonych na dwie grupy.

\textbf{Metody lokalne} koncentrują się na zachowaniu sąsiedztw:
\begin{itemize}
  \item \textbf{t-SNE}~\cite{maaten2008} --- minimalizuje dywergencję KL
        między rozkładami prawdopodobieństwa sąsiedztw w~przestrzeni
        oryginalnej i~docelowej;
  \item \textbf{UMAP}~\cite{mcinnes2018} --- modeluje strukturę danych
        jako ważony graf simpleksów rozmytych;
  \item \textbf{PaCMAP}~\cite{wang2021} --- optymalizuje trzy typy par
        (bliskie, średnie, dalekie) z~adaptacyjnymi wagami;
  \item \textbf{Spectral Embedding} --- wykorzystuje wektory własne
        laplasjanu grafu sąsiedztwa.
\end{itemize}

\textbf{Metody globalne/liniowe} zachowują relacje na większą skalę:
\begin{itemize}
  \item \textbf{PCA} --- maksymalizuje wariancję wzdłuż głównych osi;
  \item \textbf{Isomap} \cite{tenenbaum2000} --- zachowuje odległości
        geodezyjne na rozmaitości;
  \item \textbf{LDA} --- maksymalizuje separację klas (metoda nadzorowana);
  \item \textbf{PCA 8D+log} --- pipeline: podobieństwo kosinusowe do
        centroidów klastrów, transformacja logarytmiczna, PCA do~2D.
\end{itemize}

% >>> ZMIENIONA NARRACJA: metryki jako budulec CS [uwaga PŻ l.274]
\hl{\textbf{Metryki jakości projekcji.}}
\hl{Aby zbudować wielokryterialną ocenę, zdefiniowano siedem metryk
podzielonych na lokalne i~globalne:}

\textbf{Metryki lokalne:}
(1)~\emph{kNN Recall@100} --- odsetek prawdziwych sąsiadów w~768D
zachowanych w~2D;
(2)~\emph{Trustworthiness} --- odsetek sąsiadów w~2D, którzy są
rzeczywistymi sąsiadami w~768D;
(3)~\emph{Neighbourhood Hit} --- odsetek $k$-sąsiadów w~2D
należących do tego samego klastra.

\textbf{Metryki globalne:}
(4)~\emph{korelacja rang Spearmana ($\rho$)} --- monotoniczność relacji
odległości;
(5)~\emph{korelacja Pearsona ($r$)} --- liniowość zachowania odległości;
(6)~\emph{Kruskal Stress ($\sigma$)} --- znormalizowany błąd
odwzorowania odległości;
(7)~\emph{SPDE} --- skalowana różnica odległości parami.

\hl{\textbf{Composite Score.}}
\hl{Na~bazie powyższych siedmiu metryk zaproponowano} autorski wskaźnik
Composite Score ($CS$), łączący metryki lokalne i~globalne w~jedną
miarę jakości projekcji:
\begin{equation}
  CS = \sum_{i=1}^{7} w_i \cdot m_i,
  \label{eq:composite}
\end{equation}
gdzie $m_i$ to znormalizowana wartość $i$-tej metryki, a~$w_i$ ---
jej waga. Wagi wyznaczono
empirycznie poprzez analizę korelacji między metrykami i~minimalizację
redundancji, a~następnie zwalidowano przez porównanie rankingu metod
z~niezależną oceną użytkownikową. Jako dodatkową walidację zastosowano
całkę Choquet z~2-addytywną miarą rozmytą, wyznaczając wartości Shapleya
dla poszczególnych metryk.


% ============================================================
% >>> NOWA SEKCJA: Results [uwaga PŻ l.313-315, 571]
\section{\hl{Wyniki}}
\label{sec:results}
% ============================================================

% >>> NOWA PODSEKCJA: setup eksperymentu [uwaga PŻ l.315, 471]
\subsection{\hl{Konfiguracja eksperymentów}}

\hl{Wszystkie eksperymenty przeprowadzono na zbiorze $N=3440$ publikacji
w~przestrzeni $d=768$ z~miarą odległości kosinusowej. Dostrojenie modelu
wykonano na GPU A100 (Google Colab): 1~epoka, learning rate $10^{-5}$,
batch size $64$, warmup $10\%$. Pary treningowe generowano ze~stratyfikowanym
próbkowaniem: 3~pary z~tej samej podkategorii, 2~z~tego samego archiwum,
2~z~tej samej grupy i~1~z~różnych grup --- na każdy artykuł.}

% >>> PRZENIESIONY STĄD: dobór k do Results [uwaga PŻ l.315]
\hl{Optymalną liczbę klastrów $k$ dla wizualizacji publikacji wyznaczono
metodą konsensusu sześciu kryteriów: metoda łokcia, silhouette score,
statystyka luki~\cite{tibshirani2001}, indeks Calińskiego--Harabasza,
indeks Daviesa--Bouldina oraz analiza stabilności (bootstrap Jaccard).
Głosowanie większościowe wskazało $k=9$
(silhouette $=0{,}2823$). Próg silhouette dla dekompozycji
wieloklastrowej autorów ustalono na $s_{min}=0{,}15$.}


% ------------------------------------------------------------
% >>> WYNIKI DR [przeniesione z sekcji 3]
\subsection{\hl{Porównanie metod redukcji wymiarowości}}
% ------------------------------------------------------------

Tabela~\ref{tab:dr} przedstawia wyniki porównania ośmiu metod.
Trzy metody nieliniowe --- UMAP ($CS=0{,}727$), PaCMAP ($CS=0{,}725$)
i~t-SNE ($CS=0{,}724$) --- osiągają zbliżone wyniki, znacząco
przewyższając pozostałe. Różnice między nimi są marginalne
($\Delta CS < 0{,}004$), co sugeruje, że wybór spośród nich powinien
uwzględniać dodatkowe kryteria praktyczne.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Porównanie ośmiu metod DR na zbiorze $N=3440$ publikacji
($k=9$ klastrów). CS~--- Composite Score,
kNN~--- kNN Recall@100, Trust~--- Trustworthiness,
NH~--- Neighbourhood Hit, $\rho$~--- Spearman.}
\label{tab:dr}
\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{@{}lccccc@{}}
\toprule
Metoda & CS & kNN & Trust & NH & $\rho$ \\
\midrule
UMAP      & \textbf{0,727} & 0,587 & 0,961 & 0,908 & 0,679 \\
PaCMAP    & 0,725 & 0,573 & \textbf{0,963} & 0,908 & \textbf{0,709} \\
t-SNE     & 0,724 & \textbf{0,611} & 0,972 & \textbf{0,918} & 0,563 \\
Isomap    & 0,605 & 0,319 & 0,868 & 0,747 & 0,716 \\
PCA       & 0,576 & 0,260 & 0,855 & 0,711 & 0,685 \\
LDA       & 0,575 & 0,216 & 0,879 & 0,878 & 0,773 \\
Spectral  & 0,536 & 0,314 & 0,850 & 0,800 & 0,741 \\
8D+log    & 0,530 & 0,197 & 0,816 & 0,498 & 0,770 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

UMAP i~PaCMAP wyróżniają się najlepszym kompromisem między wiernością
lokalną a~globalną. t-SNE osiąga najwyższy kNN~Recall (0,611)
i~Neighbourhood Hit (0,918), lecz kosztem korelacji globalnej
($\rho=0{,}563$) --- efekt dobrze udokumentowany w~literaturze,
wynikający z~jądra Studenta w~przestrzeni docelowej. PaCMAP natomiast
uzyskuje najwyższą korelację rang ($\rho=0{,}709$) przy porównywalnej
wierności lokalnej.

Metody liniowe (PCA, LDA, 8D+log) ustępują nieliniowym pod względem
$CS$, lecz zachowują wyższą korelację globalną ($\rho > 0{,}68$).
LDA osiąga wysoki Neighbourhood Hit (0,878), lecz jest to artefakt
metody nadzorowanej --- maksymalizuje separację klas z~definicji,
co stanowi rozumowanie kołowe w~kontekście oceny klasteryzacji.

Całka Choquet z~wartościami Shapleya potwierdza ranking, wskazując
na PaCMAP i~UMAP jako metody o~najlepszym profilu wielokryterialnym,
z~dominującymi wagami dla korelacji Spearmana (0,189) i~zachowania
odległości (0,147).

% >>> PRZENIESIONY J-L jako rama interpretacyjna [uwaga PŻ l.223]
\hl{Uzyskane wartości metryk należy interpretować w~kontekście
ograniczenia Johnsona--Lindenstraussa~\cite{johnson1984}: wierna projekcja
$n=3440$~punktów z~dokładnością $\varepsilon=0{,}1$ wymaga co~najmniej
$d_{\min} \approx 1200$~wymiarów. Redukcja do~$2$~wymiarów jest zatem
$600\times$ poniżej tego minimum, co wyjaśnia, dlaczego nawet najlepsza
metoda osiąga kNN~Recall poniżej $0{,}62$ --- jest to wynik
matematycznie oczekiwany, a~nie słabość konkretnej metody.}


% ------------------------------------------------------------
% >>> WYNIKI DOSTROJENIA [przeniesione z sekcji 4]
\subsection{\hl{Wpływ dostrojenia modelu}}
% ------------------------------------------------------------

\hl{Tabela~\ref{tab:finetune} zestawia wpływ dostrojenia modelu
BGE-base na metryki jakości embeddingów.} Na zbiorze
ArXiv main-category purity wzrosła o~5,69~pp, a~fuzzy purity
o~6,46~pp. Kluczowym wynikiem jest wzrost wariancji wyjaśnionej
w~PCA~2D z~12,19\% do~29,37\% na~ArXiv, a~na profilach autorów
WMI --- z~33,11\% do~54,71\%, co czyni wizualizację 2D znacząco
bardziej wiarygodną.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Wpływ dostrojenia BGE-base na metryki jakości.}
\label{tab:finetune}
\small
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
Metryka & Oryg. & FT & $\Delta$ \\
\midrule
Main-cat.\ purity ($k\!=\!118$) & 68,07\% & 73,76\% & +5,69 \\
Fuzzy purity ($k\!=\!118$) & 74,14\% & 80,59\% & +6,46 \\
Precision@10 & 0,654 & 0,690 & +0,036 \\
Precision@20 & 0,625 & 0,667 & +0,043 \\
Var.\ expl.\ PCA 2D (ArXiv) & 12,19\% & 29,37\% & +17,18 \\
Var.\ expl.\ PCA 2D (autorzy) & 33,11\% & 54,71\% & +21,60 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


% ------------------------------------------------------------
% >>> WYNIKI DEKOMPOZYCJI [przeniesione z sekcji 4]
\subsection{\hl{Dekompozycja wieloklastrowa autorów}}
% ------------------------------------------------------------

\hl{Tabela~\ref{tab:threshold} przedstawia wpływ progu silhouette
na~wynik dekompozycji.} Przy wybranym progu $s_{min}=0{,}15$ ---
$85{,}2\%$ autorów wykazuje wieloklastrową strukturę (średnio $2{,}59$
klastra), generując łącznie $298$ punktów reprezentacyjnych.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Wpływ progu silhouette na dekompozycję wieloklastrową
($n=115$ autorów, $\geq 5$ publikacji).}
\label{tab:threshold}
\small
\begin{tabular}{@{}cccc@{}}
\toprule
Próg $s_{min}$ & Autorzy $k\!>\!1$ & \% & Śr.\ $k$ \\
\midrule
0,05 & 106 & 92,2 & 2,75 \\
0,10 & 105 & 91,3 & 2,71 \\
\textbf{0,15} & \textbf{98} & \textbf{85,2} & \textbf{2,59} \\
0,20 & 86  & 74,8 & 2,37 \\
0,30 & 59  & 51,3 & 1,88 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\hl{Stabilność centroidu osiąga $\sim\!0{,}95$ dla $k=5$ prac
i~$\sim\!0{,}99$ dla $k=10$, lecz rozkład jest heterogeniczny ---
sama liczba prac nie wystarcza do oceny wiarygodności, co uzasadnia
wprowadzenie wielowymiarowego schematu diagnostycznego.}

% TODO: Uzupełnić rozkład decyzji po wygenerowaniu policy.csv:
% SINGLE: X autorów (Y%), MULTI: X autorów (Y%),
% LOW_CONF: X autorów (Y%), AMBIGUOUS: X autorów (Y%).


% ------------------------------------------------------------
\subsection{Separacja \hl{jednostek organizacyjnych}}
% ------------------------------------------------------------

Jakość reprezentacji autorów oceniono na niezależnym zadaniu separacji
$14$~\hl{jednostek} WMI ($92$~autorów z~jednoznacznym przypisaniem).
Tabela~\ref{tab:dept} zestawia wyniki dla modelu oryginalnego
i~dostrojonego.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Separacja 14~\hl{jednostek} WMI ($n=92$ autorów).}
\label{tab:dept}
\small
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
Metryka & Oryg. & FT & $\Delta$ \\
\midrule
Intra-dept cosine sim    & 0,858 & 0,967 & +0,109 \\
Inter-dept cosine sim    & 0,756 & 0,911 & +0,155 \\
NMI                      & 0,672 & \textbf{0,702} & +0,030 \\
NN@1 accuracy            & \textbf{0,728} & 0,663 & $-$0,065 \\
NN@5 accuracy            & \textbf{0,609} & 0,478 & $-$0,130 \\
Dept purity (K-means)    & 0,641 & 0,620 & $-$0,022 \\
Silhouette               & 0,064 & 0,060 & $-$0,004 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Dostrojenie poprawia globalną strukturę (NMI $+0{,}030$) kosztem
lokalnego sąsiedztwa (NN@1 $-6{,}5$~pp, NN@5 $-13{,}0$~pp). Efekt
wynika z~,,ściśnięcia'' wszystkich embeddingów bliżej siebie --- zarówno
intra- jak i~inter-departmentowe podobieństwo rośnie, lecz
proporcjonalnie bardziej rośnie inter ($+0{,}155$ vs.\ $+0{,}109$).
Jest to akceptowalny kompromis dla wizualizacji eksploracyjnej,
gdzie globalna struktura (,,które \hl{jednostki} są bliskie
tematycznie?'') jest ważniejsza niż dokładność lokalnych sąsiedztw.

Analiza per \hl{jednostkę} ujawnia trzy pary o~niemal identycznym
profilu semantycznym (podobieństwo $> 0{,}99$): Z.~Analizy Funkcjonalnej
$\leftrightarrow$ Z.~Analizy Matematycznej, Z.~Geometrii Algebraicznej
$\leftrightarrow$ Z.~Geometrii Arytmetycznej oraz Z.~Teorii Operatorów
$\leftrightarrow$ Z.~Przestrzeni Funkcyjnych. Są to ściśle powiązane
specjalizacje matematyczne --- wysoka bliskość jest poprawna merytorycznie.


% ------------------------------------------------------------
\subsection{Porównanie wariantów reprezentacji}
% ------------------------------------------------------------

Porównano trzy warianty reprezentacji autorów na wizualizacji:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{baseline} --- wszyscy autorzy jako pojedynczy centroid;
  \item \textbf{aggressive} --- wszyscy z~$\geq 5$ pracami z~dekompozycją
        multi-cluster;
  \item \textbf{adaptive} --- decyzja per autor na podstawie schematu
        SINGLE/MULTI/LOW\_CONF/AMBIGUOUS.
\end{enumerate}

% TODO: Tabela porównawcza wariantów — do uzupełnienia po eksperymencie.
\begin{table}[t]
\centering
\caption{Porównanie trzech wariantów reprezentacji autorów
na zadaniu separacji 14~\hl{jednostek} WMI.}
\label{tab:variants}
\small
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
Wariant & Punkty & NMI & NN@1 & Interpret. \\
\midrule
baseline   & 115 & \textit{TODO} & \textit{TODO} & --- \\
aggressive & 298 & \textit{TODO} & \textit{TODO} & \textit{TODO} \\
adaptive   & \textit{TODO} & \textit{TODO} & \textit{TODO} & \textit{TODO} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Wariant baseline daje $115$~punktów o~najwyższej kompletności, lecz
gubi informację o~wielotorowości --- autor interdyscyplinarny jest
nieinformatywnie umieszczony ,,pomiędzy'' swoimi obszarami. Wariant
aggressive generuje $298$~punktów, maksymalizując interpretowalność
klastrów, lecz zawiera szumowe dekompozycje autorów o~jednorodnym
profilu. Wariant adaptive ($n$ punktów zależne od profilu) oferuje
kompromis: wielomodalność ujawniana jest tylko tam, gdzie jest
wsparta zarówno diagnostyką stabilności, jak i~strukturą klastrową.

% TODO: Po uzyskaniu wyników — rozwinąć dyskusję.


% ------------------------------------------------------------
\subsection{Analiza przypadków}
% ------------------------------------------------------------

Wieloklastrowa dekompozycja ujawnia semantycznie spójne podziały.
Przykładowo, jeden z~autorów Z.~Sztucznej Inteligencji został
rozłożony na cztery klastry: \emph{decision making}, \emph{robotics},
\emph{fuzzy optimization} oraz \emph{ovarian cancer classification}
--- co odpowiada rzeczywistym, odrębnym nurtom jego badań.

Na mapie autorów (PCA~2D, model dostrojony) klastry takiego autora
rozkładają się w~odległych regionach przestrzeni, połączone cienkimi
liniami wskazującymi przynależność do tej samej osoby. W~wariancie
baseline ten sam autor byłby umieszczony jako pojedynczy punkt
w~centrum --- nie dając informacji o~żadnym z~czterech kierunków.


% ============================================================
\section{Podsumowanie}
\label{sec:concl}
% ============================================================

% >>> ZMIENIONY AKAPIT: bez "system" [uwaga PŻ l.133]
\hl{W~niniejszej pracy zaproponowano i~zbadano dwa powiązane podejścia
do semantycznej eksploracji dorobku naukowego: adaptacyjną reprezentację
autorów w~przestrzeni embeddingów oraz wielokryterialną ocenę jakości
redukcji wymiarowości.}

Na poziomie publikacji systematyczne porównanie ośmiu metod redukcji
wymiarowości z~siedmioma metrykami jakości i~autorskim wskaźnikiem
Composite Score wykazało, że metody nieliniowe (UMAP, PaCMAP, t-SNE)
osiągają zbliżoną jakość ($CS \approx 0{,}725$), znacząco przewyższając
metody liniowe.

Na poziomie autorów kluczowym wynikiem jest odejście od sztywnej reguły
,,jeden autor = jeden punkt'' na rzecz reprezentacji adaptacyjnej.
Dostrojenie modelu BGE-base funkcją CoSENTLoss z~hierarchiczną
odległością kategorii ArXiv poprawiło wariancję wyjaśnioną w~PCA~2D
z~33,11\% do 54,71\% na profilach autorów. 85,2\% autorów
z~$\geq 5$ publikacjami wykazuje wieloklastrową strukturę profilu
(średnio $k=2{,}59$), co potwierdza, że pojedynczy centroid jest
niewystarczającą reprezentacją dla większości badaczy.

\hl{Schemat decyzyjny SINGLE/MULTI/LOW\_CONF/AMBIGUOUS, łączący
diagnostykę stabilności centroidu z~dekompozycją wieloklastrową,
stanowi główny wkład metodologiczny niniejszej pracy, możliwy do
zastosowania w~innych kontekstach profilowania naukowców.}

\textbf{Ograniczenia.} Ewaluacja przeprowadzona została na \hl{zbiorze
$115$~autorów z~jednej jednostki akademickiej}. Brakuje ewaluacji
eksperckiej (oceny przez samych badaczy, czy przypisane klastry
odpowiadają ich subiektywnym nurtom badawczym). Próg silhouette
$s_{min}=0{,}15$ wybrany jest heurystycznie.

\textbf{Kierunki dalszych badań.} Ewaluacja użytkownikowa, fine-tuning
bezpośrednio na danych \hl{docelowej jednostki}, temporal embeddings
(ewolucja profilu w~czasie), graf cytowań jako dodatkowy sygnał,
walidacja \hl{na~danych innych jednostek akademickich}.


% ============================================================
%  BIBLIOGRAPHY
% ============================================================
\small
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{maaten2008}
L.~van der Maaten, G.~Hinton,
\emph{Visualizing Data using t-SNE},
Journal of Machine Learning Research, 9:2579--2605, 2008.

\bibitem{mcinnes2018}
L.~McInnes, J.~Healy, J.~Melville,
\emph{UMAP: Uniform Manifold Approximation and Projection
for Dimension Reduction},
arXiv:1802.03426, 2018.

\bibitem{wang2021}
Y.~Wang, H.~Huang, C.~Rudin, Y.~Shaposhnik,
\emph{Understanding How Dimension Reduction Tools Work:
An Empirical Approach to Deciphering t-SNE, UMAP, TriMAP,
and PaCMAP for Data Visualization},
Journal of Machine Learning Research, 22(201):1--73, 2021.

\bibitem{tenenbaum2000}
%% NOWA POZYCJA
J.~B.~Tenenbaum, V.~de Silva, J.~C.~Langford,
\emph{A~Global Geometric Framework for Nonlinear
Dimensionality Reduction},
Science, 290(5500):2319--2323, 2000.

\bibitem{xiao2024}
S.~Xiao, Z.~Liu, P.~Zhang, N.~Muennighoff,
\emph{C-Pack: Packaged Resources To Advance General
Chinese Embedding},
arXiv:2309.07597, 2024.

\bibitem{cosent2022}
%% NOWA POZYCJA (poprawiona)
J.~Su,
\emph{CoSENT: A~more efficient sentence vector scheme
than Sentence-BERT},
Blog post, 2022.

\bibitem{johnson1984}
W.~B.~Johnson, J.~Lindenstrauss,
\emph{Extensions of Lipschitz mappings into a~Hilbert space},
Contemporary Mathematics, 26:189--206, 1984.

\bibitem{tibshirani2001}
R.~Tibshirani, G.~Walther, T.~Hastie,
\emph{Estimating the number of clusters in a~data set via
the gap statistic},
Journal of the Royal Statistical Society B, 63(2):411--423, 2001.

\bibitem{openalex}
J.~Priem, H.~Piwowar, R.~Orr,
\emph{OpenAlex: A~fully-open index of scholarly works, authors,
venues, institutions, and concepts},
arXiv:2205.01833, 2022.

\bibitem{specter}
A.~Cohan, S.~Feldman, I.~Beltagy, D.~Downey, D.~S.~Weld,
\emph{SPECTER: Document-level Representation Learning using
Citation-informed Transformers},
ACL, 2020.

\bibitem{rousseeuw1987}
P.~J.~Rousseeuw,
\emph{Silhouettes: a~Graphical Aid to the Interpretation
and Validation of Cluster Analysis},
Computational and Applied Mathematics, 20:53--65, 1987.

\end{thebibliography}

\end{document}
