% ============================================================
%  Zawartość włączana przez \input{} wewnątrz
%  \section{Czynniki wpływające na stabilność profilu}
%  z pliku chapter_profiling.tex.
%  NIE zawiera własnego \section ani definicji już obecnych
%  w rozdziale (modele, JL, cosine similarity).
% ============================================================

\subsection{Liczba publikacji}
\label{subsec:stability_numpubs}

Kluczowym pytaniem praktycznym jest: \textbf{ile publikacji potrzeba,
by centroid $\mathbf{c}_S$ (zob.\ równanie~\ref{eq:centroid_def})
był wiarygodną aproksymacją centroidu pełnego $\mathbf{c}_\mathrm{all}$,
wyznaczonego ze~wszystkich dostępnych prac?}
Odpowiedź ma bezpośrednie znaczenie dla jakości systemu rekomendacji:
naukowcy z~małym dorobkiem nie powinni być z~góry dyskwalifikowani,
jeśli już kilka prac wystarcza do~uformowania stabilnego profilu.
Za~progi praktycznej stosowalności przyjęto
$\mathrm{sim} \geq 0{,}95$ (dopuszczalne odchylenie)
oraz $\mathrm{sim} \geq 0{,}99$ (wysoka wierność).

\subsubsection{Schemat eksperymentu}

Przeprowadzono trzy eksperymenty o~rosnącej skali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Eksperyment pilotażowy (Exp1).}
    Jeden naukowiec -- prof.~UAM dr~hab.~Tomasz~Górecki
    ($n_\mathrm{all} = 114$~prac) -- jako reprezentatywny przypadek
    naukowca o~szerokim i~interdyscyplinarnym dorobku
    (statystyka funkcjonalna, klasyfikacja szeregów czasowych,
    chemometria żywności).
    Dla rozmiarów próbki $k \in \{3, 5, 10\}$ wygenerowano po~3~losowe
    podzbiory; dodatkowo wyznaczono centroid ze~wszystkich 114~prac.

    \item \textbf{Eksperyment rozszerzony -- gęste próbkowanie (Exp2).}
    Dla tego samego naukowca wygenerowano po~$K = 300$~unikalnych
    losowych podzbiorów dla każdego rozmiaru
    $k \in \{3, 5, 10, 20, 30, 50, 100\}$
    (rozmiar~$k = 150$ pominięto, ponieważ naukowiec ma jedynie
    114~prac).
    Łącznie $300 \times 7 + 1 = 2\,101$~centroidów na~model.
    Unikalność podzbiorów gwarantowano przez śledzenie zbioru
    wygenerowanych zestawów (struktura \texttt{frozenset}).

    \item \textbf{Eksperyment zbiorczy -- 107~naukowców (Exp3).}
    Eksperyment rozszerzono na~wszystkich 107~naukowców UAM
    posiadających co~najmniej 3~prace w~zbiorze danych
    (mediana: 20~prac, maksimum: 199~prac).
    Dla każdego naukowca, modelu i~rozmiaru
    $k \in \{3, 5, 10, 20, 50, 100\}$
    wygenerowano po~$N = 10$~losowych podzbiorów.
    Wyniki uśredniono po~naukowcach.
\end{enumerate}

\subsubsection{Eksperyment pilotażowy}

% [RYSUNEK: pubs_num_stability/pca_centroid_stability.png]
% Wizualizacja PCA centroidów prof. Góreckiego dla sześciu modeli
% embeddingowych (3 powtórzenia na rozmiar próbki).
% Czerwone punkty (k=3), żółte (k=5), niebieskie (k=10),
% zielona gwiazdka -- centroid ze wszystkich 114 prac.
% Skupienie punktów wokół gwiazdki oznacza wysoką stabilność centroidu.
% \label{fig:pca_centroid}

Wizualizacja PCA (Rysunek~\ref{fig:pca_centroid}) przedstawia centroidy
prof.~Góreckiego zrzutowane na~płaszczyznę dwóch głównych składowych.
Każdy punkt odpowiada centroidowi zbudowanemu z~$k \in \{3,5,10\}$
losowych prac; gwiazdka oznacza centroid pełny (wszystkie 114~prac).

Widoczna jest wyraźna różnica między modelami.
Dla \textbf{SPECTER-a} i~\textbf{BGE-Small} wszystkie 9~centroidów
skupia się ściśle wokół centroidu pełnego -- nawet przy zaledwie
3~pracach centroid jest zbliżony do~reprezentacji opartej na~całym dorobku.
Dla modeli ogólnych (MiniLM-L6, MiniLM-L12, MPNet-Base,
Multilingual-MiniLM) centroidy przy $k=3$ są rozrzucone daleko
od~centroidu pełnego, a~dopiero przy $k=10$ zaczynają się skupiać.

% [RYSUNEK: pubs_num_stability/cosine_similarity_stability.png]
% Macierze podobieństwa cosinusowego między centroidami prof. Góreckiego
% (eksperyment pilotażowy, 3 powtórzenia).
% Skala barw: czerwony ~0,7 -- zielony ~1,0.
% Etykiety osi: czerwony -- k=3, pomarańczowy -- k=5,
% niebieski -- k=10, zielony -- centroid pełny (all).
% \label{fig:heatmap_basic}

Macierz podobieństwa cosinusowego (Rysunek~\ref{fig:heatmap_basic})
potwierdza tę~obserwację.
W~przypadku SPECTER-a i~BGE-Small niemal cała macierz jest zielona:
nawet centroidy z~zaledwie 3~prac wykazują podobieństwo $> 0{,}90$
do~centroidu pełnego i~do~siebie nawzajem.
W~przypadku modeli ogólnych komórki odpowiadające centroidom z~$k=3$
są wyraźnie czerwone ($\mathrm{sim} \approx 0{,}50$--$0{,}65$),
co~wskazuje na~dużą losowość profilu zbudowanego z~małej próbki prac.

\subsubsection{Eksperyment rozszerzony -- gęste próbkowanie}

% [RYSUNEK: pubs_num_stability/pca_dense_stability.png]
% Chmury 2101 centroidów prof. Góreckiego w przestrzeni PCA
% (300 losowych podzbiorów na rozmiar).
% Gradient barw od żółtego (k=3) przez fioletowy (k=30)
% do jasnoniebieskiego (k=100); gwiazdka -- centroid pełny.
% Ścieśnienie chmury wraz ze wzrostem k świadczy o rosnącej stabilności.
% \label{fig:pca_dense}

% [RYSUNEK: pubs_num_stability/heatmap_dense_stability.png]
% Heatmapa podobieństwa cosinusowego 2101 centroidów prof. Góreckiego.
% Oś posortowana wg rosnącego k; białe linie oddzielają grupy.
% Zielone bloki na przekątnej dla SPECTER i BGE-Small wskazują,
% że centroidy w obrębie jednej grupy są bardzo podobne nawet przy małym k.
% \label{fig:heatmap_dense}

Rysunek~\ref{fig:pca_dense} uwidacznia wzorzec konwergencji:
dla SPECTER-a i~BGE-Small chmury wszystkich rozmiarów są skupione
blisko centroidu pełnego, a~różnica między $k=3$ a~$k=100$ jest minimalna.
Dla modeli ogólnych chmura przy $k=3$ jest bardzo szeroka --
dopiero przy $k \geq 30$ wyraźnie się zawęża.

Tabela~\ref{tab:gorecki} przedstawia średnie podobieństwo cosinusowe
centroidu zbudowanego z~$k$~prac do~centroidu pełnego
(300~próbek na~rozmiar, wszystkie sześć modeli).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Średnie $\mathrm{sim}(\mathbf{c}_k,\,\mathbf{c}_\mathrm{all})$
-- prof.~Górecki (114~prac), 300~losowych podzbiorów na~rozmiar.}
\label{tab:gorecki}
\begin{tabular}{r|cc|cccc}
\toprule
\textbf{$k$} &
\textbf{Specter} & \textbf{BGE-Small} &
\textbf{Multilin.-} & \textbf{MPNet-} & \textbf{MiniLM-} & \textbf{MiniLM-} \\
& & & \textbf{MiniLM} & \textbf{Base} & \textbf{L6} & \textbf{L12} \\
\midrule
  3  & 0{,}913 & 0{,}908 & 0{,}629 & 0{,}570 & 0{,}530 & 0{,}529 \\
  5  & 0{,}943 & 0{,}942 & 0{,}735 & 0{,}670 & 0{,}644 & 0{,}642 \\
 10  & 0{,}973 & 0{,}972 & 0{,}839 & 0{,}805 & 0{,}767 & 0{,}772 \\
 20  & 0{,}987 & 0{,}987 & 0{,}919 & 0{,}895 & 0{,}874 & 0{,}876 \\
 30  & 0{,}992 & 0{,}992 & 0{,}949 & 0{,}935 & 0{,}915 & 0{,}921 \\
 50  & 0{,}997 & 0{,}996 & 0{,}976 & 0{,}969 & 0{,}961 & 0{,}961 \\
100  & 1{,}000 & 1{,}000 & 0{,}997 & 0{,}996 & 0{,}996 & 0{,}996 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Eksperyment zbiorczy -- 107~naukowców UAM}

% [RYSUNEK: pubs_num_stability/stability_top_scientists.png]
% Średnie podobieństwo cosinusowe centroidu próbki do centroidu pełnego
% w zależności od liczby prac, uśrednione po 107 naukowcach UAM.
% Każda linia -- inny model; pasmo ±1 odch. std. -- zmienność między naukowcami.
% Przerywana linia pozioma -- próg 0,95; kropkowana -- próg 0,99.
% \label{fig:stability_top}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Średnie $\mathrm{sim}(\mathbf{c}_k,\mathbf{c}_\mathrm{all})$
uśrednione po~naukowcach (Exp3, 10~podzbiorów/rozmiar/naukowiec).
Kolumna ,,Licz.\ nauk.'' podaje liczbę naukowców uwzględnionych
przy danym~$k$ (naukowcy z~dorobkiem $< k$ są pomijani).}
\label{tab:top_scientists}
\begin{tabular}{r|c|cc|cccc}
\toprule
\textbf{$k$} & \textbf{Licz.} &
\textbf{Specter} & \textbf{BGE-Small} &
\textbf{Multilin.-} & \textbf{MPNet-} & \textbf{MiniLM-} & \textbf{MiniLM-} \\
& \textbf{nauk.} & & & \textbf{MiniLM} & \textbf{Base} & \textbf{L6} & \textbf{L12} \\
\midrule
  3  & 107 & 0{,}957 & 0{,}952 & 0{,}854 & 0{,}809 & 0{,}796 & 0{,}785 \\
  5  & 106 & 0{,}977 & 0{,}975 & 0{,}911 & 0{,}881 & 0{,}874 & 0{,}867 \\
 10  &  88 & 0{,}990 & 0{,}989 & 0{,}957 & 0{,}941 & 0{,}935 & 0{,}929 \\
 20  &  55 & 0{,}996 & 0{,}995 & 0{,}981 & 0{,}973 & 0{,}970 & 0{,}969 \\
 50  &  20 & 0{,}999 & 0{,}999 & 0{,}994 & 0{,}991 & 0{,}990 & 0{,}990 \\
100  &   6 & 1{,}000 & 0{,}999 & 0{,}997 & 0{,}996 & 0{,}995 & 0{,}995 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Dwie klasy modeli}

Wyniki ujawniają wyraźny podział sześciu modeli na~dwie klasy:

\paragraph{Klasa~I -- modele stabilne: SPECTER i~BGE-Small.}
Oba modele osiągają $\mathrm{sim} > 0{,}95$ już przy~$k = 5$~pracach
(agregat po~107~naukowcach: SPECTER~$0{,}977$, BGE-Small~$0{,}975$).
Przy $k = 10$ przekraczają próg~$0{,}98$.
Rozrzut odchylenia standardowego jest wyraźnie mniejszy
niż dla modeli ogólnych, co~świadczy o~jednorodnym zachowaniu
niezależnie od~profilu konkretnego naukowca.

\paragraph{Klasa~II -- modele wrażliwe: MiniLM-L6, MiniLM-L12, MPNet-Base, Multilingual-MiniLM.}
Przy zaledwie 3~pracach modele te~osiągają jedynie
$0{,}53$--$0{,}63$ (Górecki) lub $0{,}79$--$0{,}85$ (agregat).
Wzrost podobieństwa jest jednak szybki: przy~$k = 50$
wszystkie cztery modele przekraczają~$0{,}99$ w~eksperymencie zbiorczym,
a~przy~$k = 100$ zbiegają do~wartości porównywalnych z~klasą~I.

\subsubsection{Przyczyny różnic między modelami}

\textbf{SPECTER} wytrenowany był na~artykułach naukowych
z~sygnałem cytowań (podobne prace cytują się nawzajem)~\cite{specter2020}.
Taka procedura faworyzuje reprezentacje skupione tematycznie:
prace jednego naukowca lądują w~relatywnie wąskim obszarze przestrzeni,
dlatego centroid stabilizuje się szybko nawet przy małej próbce.

\textbf{BGE-Small} wytrenowany był metodą uczenia kontrastywnego
z~trudnymi negatywami (\textit{hard negative mining})~\cite{bge2023},
co~sprawia, że~embeddingi są zwarte i~zorientowane tematycznie.
Stąd jego wysoka stabilność pomimo małych rozmiarów.

Modele ogólne (MiniLM, MPNet) optymalizowane były na~szerokich
zbiorach zdań z~różnych domen.
Tworzą one bardziej ,,płaską'' przestrzeń, w~której prace
z~tego samego naukowca mogą być rozrzucone szerzej --
szczególnie gdy naukowiec publikuje w~kilku różnych dziedzinach
(zob.\ sekcja~\ref{subsec:interdisciplinarity}).

\subsubsection{Praktyczne zalecenia dla systemu rekomendacji}

\begin{itemize}
    \item \textbf{SPECTER i~BGE-Small} zapewniają stabilny profil już
    przy~\textbf{$k \approx 10$~pracach} ($\mathrm{sim} > 0{,}98$).
    Są zalecanym wyborem, gdy baza danych zawiera naukowców
    z~małym dorobkiem (doktoranci, asystenci).

    \item \textbf{Modele ogólne} wymagają~\textbf{$k \approx 30$--$50$~prac}
    dla uzyskania $\mathrm{sim} > 0{,}95$.
    Są akceptowalnym wyborem dla naukowców z~bogatym dorobkiem,
    ale profil naukowców z~mniej niż 20~pracami może być niestabilny.

    \item Dla naukowców z~\textbf{ponad 50~pracami} różnice między modelami
    stają się znikome -- wszystkie przekraczają $\mathrm{sim} > 0{,}99$.

    \item \textbf{Liczba prac jest osobnym wymiarem jakości profilu},
    niezależnym od~wyboru modelu.
    System rekomendacji powinien informować użytkownika,
    ile prac danego naukowca uwzględniono w~jego profilu,
    i~opcjonalnie przypisywać niższy ,,współczynnik zaufania''
    profilom opartym na~małej liczbie publikacji.
\end{itemize}
